\ifspanish
	\selectlanguage{spanish}
\else
	\selectlanguage{english}
\fi

% -------------------------
%
% AGRADECIMIENTOS (recomendable máx. 1 pág.)
%
% -------------------------
\cleardoublepage
\phantomsection % Necesario con hyperref

\chapter*{Agradecimientos} % Opción con * para que no aparezca en TOC ni numerada
\addcontentsline{toc}{chapter}{Agradecimientos} % Añade al TOC.

% Editar al gusto
Este Trabajo de Fin de Grado no es sólo el resultado del esfuerzo, tiempo y dedicación por parte del autor; es también el resultado de la aportación de muchas personas que han contribuido a conseguir este proyecto final.

En primer lugar, quiero agradecer a mi familia todo el apoyo que me han brindado durante estos últimos 4 años. Especial agradecimiento a mis padres Fernando y Ana Rosa, por haberme permitido elegir libremente esta carrera, por la educación recibida desde pequeño, y por todos los sacrificios que han hecho para ayudar a conseguir mis objetivos. A mis hermanas Beatriz e Irene, siempre me han animado cuando me han visto alicaído sabiéndome sacar una sonrisa en cualquier momento.

A mi pareja Miriam, por la paciencia y el apoyo que me ha dado siempre desde el minuto cero. Por animarme y darme fuerzas estando siempre en las buenas y en las malas más, siendo una persona muy importante en mi vida.

A mis amigos de Valdepeñas, por todo el apoyo que me habéis dado siempre, estando presentes tanto en las buenas como en las malas. A mi amigo y hermano Enrique, por haber estado apoyándome y animándome en todos los aspectos siempre siendo mi guía durante estos 4 años.

Gracias a mis entrañables amigos de carrera: Enrique, Elena, Edu, Juan, Jaime y un largo etcétera con los que he compartido todo tipo de experiencias; ellos me han aportado sabiduría y conocimientos y me han brindado la oportunidad de hacerlo recíproco. Todos hemos aprendido de todos.

Sin duda, el desarrollo final de este TFG no hubiera sido posible sin la colaboración del grupo de investigación ARCO. Quiero agradecer a todos mis compañeros del ITSI por toda la ayuda que me han prestado. A Javier Dorado por haberme guiado en muchísimos conceptos fuera de la informática, a Henry por haber hecho que el entorno de trabajo en el laboratorio sea más cómodo y ameno, a Jesús, Cristina y Xavi por compartir conmigo sus conocimientos de todo tipo de conceptos relacionados con la informática. Gracias a Óscar por ser mi mentor, ayudándome en mis primeros días en los que el despiste se agudiza por la falta de experiencia, y dándome muchos consejos a lo largo del desarrollo del proyecto. Y no puedo olvidarme de María, otro miembro del equipo con quien he compartido buenos y malos momentos, pero nunca ha faltado el mutuo apoyo, lo cual nos ha ayudado a salir airosos de muchas situaciones. 

También quiero agradecer a mis dos tutores Ana y Rubén, por depositar su confianza en mí y todo su esfuerzo por ayudarme. A Ana, por todo su tiempo dedicado a lo largo del desarrollo del TFG. A Rubén, por su comprensión y toda su ayuda a lo largo del proyecto. Gracias a Mª José, que aunque no haya sido mi tutora oficial, ha actuado como tal, por todo su apoyo y dedicación para que este proyecto prosperase de forma correcta. Agradezco a Juan Carlos por la oportunidad que me ha brindado de trabajar en el grupo ARCO y la confianza que ha depositado en mí.

Para finalizar, quiero agradecer este proyecto, aunque no esté presente, a mi abuela Paqui. Desde pequeño, ella siempre me ha dado todo el apoyo moral y todo el cariño demostrándome que cualquier cosa que me proponga, se consigue a base de esfuerzo y dedicación.







\makeatletter		
\begin{flushright}
	\vspace{1,5cm}
	\textit{\@autor}\\
	\@lugarDef, \@yearDef
\end{flushright}
\makeatother